add NB type system

Exercises/NB/Definition.lean
@@ -1,12 +1,14 @@
+import Mathlib.Tactic.Lemma
+
 namespace NB
 
 /-
-t ::= v
-    | if t₁ then t₂ else t₃
-    | succ(t) | pred(t) | iszero(t)
-v ::= b | n
-b ::= true | false
-n ::= 0 | succ(n)
+  t ::= v
+      | if t₁ then t₂ else t₃
+      | succ(t) | pred(t) | iszero(t)
+  v ::= b | n
+  b ::= true | false
+  n ::= 0 | succ(n)
 -/
 
 inductive NatValue where
@@ -54,3 +56,59 @@ inductive MultiStep : Term → Term → Prop where
 | step : ∀ t₁ t₂ t₃, Step t₁ t₂ → MultiStep t₂ t₃ → MultiStep t₁ t₃
 
 infixl:50 " ⟶* " => MultiStep
+
+inductive TermType where
+| bool : TermType
+| nat : TermType
+
+inductive TypeJudgment : Term → TermType → Prop where
+| bool_value : ∀ b, TypeJudgment (value (Value.bool b)) TermType.bool
+| zero : TypeJudgment zero' TermType.nat
+| succ : ∀ t, TypeJudgment t TermType.nat → TypeJudgment (succ t) TermType.nat
+| pred : ∀ t, TypeJudgment t TermType.nat → TypeJudgment (pred t) TermType.nat
+| iszero : ∀ t, TypeJudgment t TermType.nat → TypeJudgment (iszero t) TermType.bool
+| if_ : ∀ t₁ t₂ t₃, ∀ τ,
+    TypeJudgment t₁ TermType.bool → TypeJudgment t₂ τ → TypeJudgment t₃ τ →
+    TypeJudgment (if_ t₁ t₂ t₃) τ
+
+infixl:40 " ∷ " => TypeJudgment
+
+/-
+  このNBと型付け規則の問題: 次の補題が証明できない
+
+    lemma nat_value_has_nat_type : ∀ n, (value (Value.nat n)) ∷ TermType.nat := by
+      intro n
+      induction n with
+      | zero => exact TypeJudgment.zero
+      | succ n' ih => sorry
+
+  sorryの部分は:
+
+    case succ
+    n' : NatValue
+    ih : value (Value.nat n') ∷ TermType.nat
+    ⊢ value (Value.nat n'.succ) ∷ TermType.nat
+
+  これに対して、次の(1)と(2)の方法などが思いつく。(2)を採用する。
+-/
+
+-- 方法(1): 型付け規則に入れてしまう。
+-- inductive TypeJudgment : ... where
+-- ...
+-- | nat_value : ∀ n, TypeJudgment (value (Value.nat n)) TermType.nat
+
+-- 方法(1)での証明
+-- lemma nat_value_has_nat_type : ∀ n, (value (Value.nat n)) ∷ TermType.nat := by
+--   exact fun n ↦ TypeJudgment.nat_value n
+
+-- 方法(2): succ(n) は値としても項としても同じ形をしている。
+axiom succ_term_nat_eq_term_succ_nat : ∀ n, (succ (value (Value.nat n))) = (value (Value.nat (NatValue.succ n)))
+
+-- 方法(2)での証明
+lemma nat_value_has_nat_type : ∀ n, (value (Value.nat n)) ∷ TermType.nat := by
+  intro n
+  induction n with
+  | zero => exact TypeJudgment.zero
+  | succ n' ih =>
+    rw [← succ_term_nat_eq_term_succ_nat n']
+    exact TypeJudgment.succ (value (Value.nat n')) ih
